% Created 2020-12-28 lun 18:59
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{fontspec}
\onehalfspacing
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK IV}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Lenguaje para el escaneo y procesamiento de AWK IV},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4.3)}, 
 pdflang={Spanish}}
\begin{document}

\maketitle
\setcounter{tocdepth}{1}
\tableofcontents



\section{Temario de la clase}
\label{sec:orgda4d2e3}

\subsection{¿Qué veremos en esta clase?}
\label{sec:org5d50572}

\begin{description}
\item[{Operación de comandos bash}] construir comandos con \texttt{awk} y ejecutarlos de
manera programática.

\item[{Crear scripts awk}] Creación de scripts \texttt{awk}, uso y permisos de ejecución.

\item[{Listas, diccionarios y mapas}] Definición y uso del objeto array.

\item[{Estructura de control \texttt{for}}] Iterar sobre listas y series de elementos.
\end{description}

\section{Registrar inicio de clases}
\label{sec:org2db1a45}

\subsection{Una marca en la línea de comandos: con nombre de clase}
\label{sec:orgfa34eed}

Para poder realizar una búsqueda que tenga un mayor contexto y precisión, 
es posible añadir más texto a la seña que nos permita mejorar la referencia.

Recomiendo añadir, al número de la clase, la seña relacionada al nombre de la
clase, que en este caso sería \textbf{awk\_4}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo "CLASE_15:awk_04"
\end{minted}

Anota en tu cuaderno la fecha y la seña \textbf{CLASE\_15::awk\_04}



\section{Operación de comandos bash}
\label{sec:org7761ac7}
\subsection{La idea de accionar comandos bash desde awk}
\label{sec:org99eeb8b}

Desde la creación de carpetas, búsqueda de información de archivos, comprimir,
transformar formatos, compilar o lo que se necesite y pueda realizarse con un
comando puede ser ejecutado desde \texttt{awk}.

Podemos tomar información de una entrada de texto y, en el mismo \textbf{script} de
\texttt{awk} construir un \textbf{string} que sea el \emph{texto} del comando. Luego eso lo debemos
pasar a una funcionalidad para que se ejecute, eso veremos ahora.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/comando-awk.png}
\caption{Crear comandos bash desde awk}
\end{figure}

\subsection{Capturar un comando con \texttt{getline}}
\label{sec:orgaa0f845}

La estructura es muy sencilla, basta tener el comando deseado como \textbf{string} y 
encadenarlo con la operación \textbf{getline} de \textbf{awk}:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
comando | getline d;
close(d)
\end{minted}

\subsection{Crear carpetas usando \texttt{getline}}
\label{sec:orge0d7a32}

Utilizando nuevamente \emph{ciudad\_temp.csv} crear una carpeta por país y, dentro de esta,
crear un archivo con el nombre de la ciudad con el contenido: "[°C] -> Valor,[°F] -> Valor".

Por separado, en un script \texttt{awk}:

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  #reemplazamos espacio por un caracter _
  gsub(" ","_",pais);
  comando="mkdir -p "pais;
  comando| getline d; 
  close(d);
  print comando
}
\end{minted}

\subsection{Crear archivos dentro de las carpetas creadas}
\label{sec:orgffcc2b1}

Ahora, procedemos a hacer el cálculo y guardarlo en un archivo. Por cada ciudad
(varias por país) crear un archivo que contenga la conversión.

En otro script \texttt{awk}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
@include "funciones.awk"
(NR>1){
  pais=tolower($1); 
  gsub(" ","_",pais);
  ciudad=$2;
  gsub(" ","_",ciudad);
  C2F=celsius2fahrenheit($3);
  c2f_string="[°C]->"$3" [°F]->"C2F;
  comando="echo \""c2f_string"\">"pais"/"ciudad".txt";
  comando|getline d;
  close(d);
  print comando
}
\end{minted}

\subsection{Ejercicio: juntar ambos códigos en uno.}
\label{sec:org5ce1330}

La idea es estudiar reflexivamente ambos códigos, y desarrollar un tercer script
que realice de una sola vez lo que hacen ambos por separado.  Preguntarse.

\begin{itemize}
\item ¿En qué orden debe ir cada acción?
\item ¿Cómo poder construir los comandos?
\item ¿Cómo unir ambos códigos?
\item Escribir ambos códigos a mano y comparar
\item Dibujar si es necesario
\end{itemize}

\subsection{Ejecutar con la función \texttt{system}}
\label{sec:org2bf2c17}

De manera análoga, la función \texttt{system(comando)} puede realizar lo mismo que
\texttt{getline}, pero no captura la salida, solo ejecuta el comando.

Se tiene el archivo \textbf{./ejercicios/tematicas} con una lista de nombres. Crear
dentro de una carpeta \textbf{tematicas\_dir} nuevas carpetas con esos nombres.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
{
comando="mkdir -p tematicas_dir/"$1;
system(comando);
print "Se ejecuto :" comando
}
\end{minted}

\subsection{Tomando del stream, agrupar y comprimir}
\label{sec:org193fef8}

Seleccionar aquellos archivos que sean cuentos en \emph{cuentosypoemas}, moverlos a una carpeta cuentos y luego
comprimir.

Como se observa, es posible encadenar comandos de bash y entregar el stream para que \textbf{awk} lo procese.


\subsection{Crear script awk}
\label{sec:org5041798}

Primero, el script \texttt{awk} \textbf{mover\_cuentos.awk}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
crea_dir="mkdir cuentos";
system(crea_dir)}
($2 ~ /txt/){
file=$0;
command="mv "file" cuentos/"file;
system(command);
print $1}
END{
compress="tar -zcvf cuentos.tar.gz cuentos";
system(compress)}
\end{minted}

\subsection{Ejecutar comando}
\label{sec:org5669f32}

Luego, el comando en \texttt{bash}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ls|grep ^cuent|awk -F '.' -f mover_cuentos.awk
\end{minted}


\section{Listas, diccionarios y mapas}
\label{sec:org36c32c4}

\subsection{Enumerar y ordenar información}
\label{sec:org856299d}

Para cuando se da el caso de que tenemos una serie de elementos de información
que necesitamos listar u ordenar de algunas forma, entonces podemos usar un
\texttt{objeto} disponible en \texttt{awk} que permite colocar cada elemento referenciado a
una posición en memoria. 

Depende el uso, se puede ver como 

\begin{description}
\item[{lista}] se usa con referencias numéricas o índice
\item[{diccionario}] se usa con referencias a \textbf{llaves}
\end{description}

\subsection{Listas o arrays}
\label{sec:orgd92e6bd}

El uso de \texttt{arrays awk} como \textbf{listas} permite asignar, de manera ordenada, una
posición de una lista a un elemento o valor.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/lista.png}
\caption{Posicionamiento en un array}
\end{figure}

\subsection{Diccionarios o mapas}
\label{sec:orgedf2a19}

El uso de \texttt{arrays awk} como \textbf{diccionario} permite asignar una \textbf{llave}  a un
elemento o valor. Es decir, es un \textbf{mapa} que nos permite relacionar un \textbf{nombre}
con un \textbf{valor en memoria}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/mapa.png}
\caption{Uso de array como mapa de valores}
\end{figure}


\section{Estructuras de control para Iterar}
\label{sec:orgd41559a}

\subsection{¿Qué significa iterar?}
\label{sec:org82a1f94}

Cuando disponemos de una serie de elementos ordenados en un \textbf{objeto} como una
\textbf{lista}, podemos procesar cada elemento utilizando la técnica de \textbf{iteración}.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/iterar.png}
\caption{Iterar dentro de awk}
\end{figure}

\subsection{La estructura de control \texttt{for}}
\label{sec:org9c8f74c}

El estructura \texttt{for} nos permite iterar sobre un \textbf{conjunto} de manera ordenada.
En general tenemos dos formas de iterar con \texttt{for}.

Sobre un conjunto numérico generado

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
for (i=valor_inicio;i<=valor_final;i++){
print "El campo "i" es "$i
}
\end{minted}

O bien iterar sobre los índices o llaves de un \textbf{array}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
for (dia in temperaturas){
  print "En el día "dia" la temperatura fue: "
          temperaturas[dia]
}
\end{minted}

\subsection{Mostrar la temperatura promedio de los lunes y viernes}
\label{sec:orgbb1fc75}

Se tiene el archivo \textbf{./ejercicios/semana\_temp.csv} con todos los días de un mes
de 31 días, nos interesa obtener la temperatura promedio de los \textbf{lunes} y
\textbf{viernes}.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{awk}
BEGIN{
    seleccion[1]="lunes"
    seleccion[2]="viernes";
}
(NR>1 && ( $2 == seleccion[1] || $2==seleccion[2])){
    temperatura[$2] += $3;
    contador[$2] += 1;
}
END{
for (nro in seleccion){
    dia=seleccion[nro];
    print "Temperatura promedio para "dia" es :"
             temperatura[dia]/contador[dia];
}
}
\end{minted}

\subsection{Mostrar todos los campos a partir de N=2 a M=5}
\label{sec:orgf6148a8}

Se tiene una serie de campos, en este caso sílabas sueltas, se desea mostrar 
desde el campo 2 al 5.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
silabas="la|ta|ra|mo|no|wo"
echo  $silabas| awk -F'|' '{
i=2;j=5; 
for (n=i;n<=j;n++) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}

\subsection{Mostrar los campos impares}
\label{sec:org151a274}

Se modifica levemente la configuración del \texttt{for}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo  $silabas| awk -F'|' '{
for (n=1;n<=NF;n+=2) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}

\subsection{Mostrar los campos pares}
\label{sec:org02baf18}

Se modifica levemente la configuración del \texttt{for}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo  $silabas| awk -F'|' '{
for (n=2;n<=NF;n+=2) {
printf "%2s", $n}}
END{printf "\n"}'
\end{minted}

\subsection{Iteración con la estructura de control \texttt{while}}
\label{sec:orge493597}

A diferencia del \textbf{for} la estructura de control \textbf{while} permite
una iteración indeterminada en la cantidad de veces
que se realiza la operación, controlada solamente  bajo alguna
condición específica que ocurre (llegar a un valor definido,
hacer match on un regex, llegar a una operación lógica que entregue
\textbf{False}, detener la operación)

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{./img/while_analogia.png}
\caption{Iterar dentro de awk}
\end{figure}


\subsection{Ejemplo de uso de \texttt{while}}
\label{sec:orgea637f3}

La idea es mostrar hasta el campo 5.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
echo $sílabas|awk -F'|' '{
i=1;
while(i<4){
print $i; 
++i
}
}'
\end{minted}

\subsection{El promedio y varianza}
\label{sec:org03c84b7}

Se tiene el archivo \textbf{./ejercicios/semana\_temp.csv}, nos han pedido calcular la
temperatura media del mes y su varianza.

Se debe hacer lo siguiente:

\begin{itemize}
\item Crear una biblioteca de funciones para calcular la media y varianza
\item Luego implementar el script que lea el archivo y cargue los valores a un array
\item Al terminar el script debe hacer el cálculo del mes.
\end{itemize}

\subsection{El valor promedio}
\label{sec:orgf0326f7}

Se define por, siendo \textbf{n} la cantidad de valores.

\begin{equation}                        
\mu = \frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{x_i}}{n}                          
\end{equation} 


\subsection{El valor de la desviación estándar}
\label{sec:org13f642a}

La desviación estándar es un índice estadístico que refleja un factor de
variación de lo medido.

\begin{equation}                        
\sigma =\sqrt{ \frac{\sum\limits_{i=1}^{n}{(x_i-\mu)}^2}{n} }                          
\end{equation} 

En el caso de nuestro ejercicio, nos dice \emph{que tan cambiante} estuvo la temperatura.

\section{Tarea: Edición de un libro escaneado.}
\label{sec:org5b2cc3b}

Se tienen imágenes \textbf{jpg} escaneadas de un libro de poesía \textbf{Versos a lo Divino
y lo Humano}, recopilación realizada por \textbf{Miguel Jorda}, folclorista chileno.

Las imágenes están secuencialmente ordenadas. Por lo que se solicita crear un
\textbf{pdf} único con el libro bien compaginado.

\href{http://www.mediafire.com/file/lygf57z6tepw9m3/Jordá\_versos\_JPG.tar.gz/file}{Descargar}

Considerar:

\begin{itemize}
\item escalar a un tamaño más reducido cada página. Que sea adecuado y sin pérdida
de resolución para una pantalla estándar.

\item uso de \textbf{convert} del paquete \textbf{imagemagick}
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
#!/bin/bash
ls *.jpg|awk '{
    split($0,name,".jpg");
    comando="convert \""$0"\" ./pdfs/\""name[1]".pdf\"";
    print(comando);
    system(comando)}'

# Habilitar políticas de conversion de imagemagick policies
# convert-im6.q16: not authorized
\end{minted}

Habilita la conversión \textbf{jpg} a \textbf{pdf} modificando el archivo (usando sudo).

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo nano /etc/ImageMagick-7/policy.xml
\end{minted}

Agregando la siguiente línea:

\begin{verbatim}
<policy domain="coder" rights="none" pattern="{PS,PS2,PS3,EPS,PDF,XPS}" />
\end{verbatim}

Vuelve a ejecutar el código.

\begin{itemize}
\item Unir los \textbf{pdf}
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pdfunite *.pdf libro.pdf
\end{minted}

Verifica que el archivo no pese más de 50MB. ¿Es posible tener una buena
resolución a ese tamaño? Si no, modifica los parámetros de resolución.

\begin{itemize}
\item Aplicarle \textbf{OCR} tesseract para detectar texto en las imágenes. Al operar
nuestro pdf de imágenes generará un nuevo pdf en que será posible buscar por texto.
\end{itemize}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
sudo apt-get install tesseract-ocr
sudo apt-get install tesseract-ocr-spa
apt-get install ocrmypdf
\end{minted}

Convertir \textbf{pdf} a \textbf{pdf con texto}

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
ocrmypdf pictures.pdf scanned.pdf
\end{minted}

Obtener solo el texto.

\begin{minted}[frame=lines,fontsize=\scriptsize,xleftmargin=\parindent,linenos]{bash}
pdftotext scanned.pdf scanned.txt
\end{minted}
\end{document}
